<cesDoc id="kas-w-literature-bio-ba011.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-bio-ba011.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>WOL.MALAR</h.title>
<h.author>HAJINI</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - JOURNAL</publisher>
<pubDate>1978</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ba011.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 25/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>
ْ0ْ3                             1ُ25ٔ
ْ0           ْ2ہضرن شےۃ گلعگلم َ مۄۃصر ہگلگن زنھگی
ْ0مونی لگل سگقی</p>

<p>	کشنوگرس منز گوس نرَونہ کگلِ مینھٔ رگومُونن
ہنھِ سورو و نشی ۃگنھگنُک رگوَ گمی ۃگنھگنُک گَھک رگزٔ گوگر ھےوگےگ گوگرگ سنز ژۆل
کشنوگرڑ نرگٔوِنھ نکێگزِ نس ۃلگف کٔر منرٔی نگٔے نولھرھےوگن نغگوَنھ َ گوگرھےو
ےێلِ نس کُنِ مُوش نٔ نٔمی ہێژ کٔشیرِ ہنز وَنھ ط گمِ وقنِ گوس کٔشیرِ مینھ ننھُو
رگو َ وے سمہگ ہس مَنٔ ےنٔ وگلیو رگوو منزٔ کٔمی نگم رگزن ھێُن گوگرھےوس رُمٔ وَن
وگٔگیر َ ےێنِ نٔمی لسُن نسن ہۆن َ گوگرسنزن منر زنگگ سنز گوس رگزٔ سُنھ ھرنگٔنی
نٔ گنھگز مُووُول گژھ ےِ رگزٔ سہھےو گیسُن َ گٔنھی ھورس منز کۆر ذولۄوہن کٔشیر
مینھ ہۆلٔ ےنھ منز زنگگ سنز مگرٔ گو نٔ گٔنھی سٔنی گیو نسنُھن گمل وگھگھ نِ لُوننٔ 
َ زنگگ
سنزن نێَورُ ہمنر سنز رُوھوگرِےہس کگلس زُؤ لَرزٔ نگلسن نٔ ۄھگلن مھےرگن نٔ
گۄمھن منز ھۄھین گُزگرگن َ گٔۃرس ےێلِ ہگلنھ ہن کھنی ینوِ مینھ گیے ہمنر سنزن</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             2ُ26ٔ
کۆر گۄیٔ سۄنھ نھکگنٔ َ ہمنر سنزن نێۄو گرزگ سنز نےۆو نلٔ سرٔکِس کُنٔ رگزٔ 
کھمنیوگنو
سُنھ سمِ سگلگر ےُس نورو ؤیٔر مینھ گِٔس لڑگےِ منز مگرٔ گو َ گرزگ سنزن نێۄُو سلر 
سنز
گوس مِل مرنٔ کِنی ھِل نھگشنٔ گۆمُن نٔ گوسس نٔ قرگر َ مھےرگن مھرگن وون سُ
گَکِ ھۄہِ وێوِ نروےگسمن رێشس نِش َ ےسٔنھ ھسنٔ سُ مسلمگن سمھ نٔ سلر سنزس
نھۆو نٔمی شےۃ سگلگر ھےن نگوَ ےگ سمن رێۆس گوس ملگ سمن رێشُن نٔ ۃگص من 
رێشن
کٔنسِ کۆن نوے َ نگزٔ نرےن نہقیقِ مُووُون ۄھُ ننےۆمُن زِ سلر سنز گو سےھ ہسےن 
سمنگنی
سٔنھ گنھٔ مسلمگن َ ۄنگۄِ گنھ کنھِ ۄھُ ہضرن شےۃٔ سُنھ کلگم نِ نصھیق کرگن َ </p>

<p>وگرٔ مگٔنھی وۆن ھِنٔ مَنٔ ۄھُ ننن زِ ہضرن شےۃٔ سُنھ میرٔ وۆنر ۄھُ رگزٔ کرمگ 
وینس
سٔنی رگلن َ م0ننِ میرٔ وۆنرُک مۄۃصر َکر ۄھ علمھگر کشیرن گٔکِس شرکسِس منز 
منھ مگٔنھی
کۆرمُن </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            3ُ27ٔ
شےۃ سگلگر ھےن رُوھ کےنژس کگلس ےگ سمن رێشس نِش قرگر کٔرنھ نسٔنھ ۄگروگٔے
رَۄھگن َ </p>

<p>	گوگر ھےو ےێلِ کشنوگرٔ مینھٔ ژلِنھ گیو ھمگن نسٔنز گَکھ لٔنی گئےِ گٔرؤنی
مرگنس منز کھی زُوگی مور گنگھ َ گَمے ہنھِس گٔک شۃصس گٔس گَکھ کُورےس نمی
کےێمُوۂۄ گَھک ھُونٔنی ھۄھٔ مگوِ کنِ نھگٔو َ ۃۄھگےِ سُنھ کرُن وُنِ گٔس ےِ کُور 
ھۄھٔے
ۄوگن زِ وۄنہس منز گئےِ گٔمِس کور مگٔلِس مگوِ علگؤ سگٔری گنگ گٔشنگو مٔرنھ َ 
رگزٔ کور
رُوھنٔ نگو ہینس نِ کگنہ َ یُونننِ نُو ےِ کور ہن نٔ گٔنن منُن گرٔ نٔ ےێنِ ووگن 
سمھنھ
گٔمِس مننسٔے ۃگنھگنس منز گٔکِس ھۄرھس سٔنی ننھرٔ کۆ4رُن َ ےس مرگنِ زنگنٔ ہنھی 
زٔ
شری شش نٔ گۄنھر گٔسی َۃگنھر کٔرنھ گو گٔمِس کورےس نرۆنہ کُن سٔھ رٔ مگٔو نگو 
میو گوینێک
ۃگنھگر مٔرنھ نٔ ےِ گیےِ مھیرنھ ھۄھٔ مگوِ نِش روز نِ َ</p>

<p>	ھمگن کھی زُوگی مور گوس ژیری شگمن گَکسھ ننٔ مننِ زنگنِ وَنگن ز نون سینھگ
سُلِ کھسن کھی نگگٔ منزٔ زٔ موشِ گۆنھی َ گَکھ گیسِ ہی گۆنھ نٔ نێگکھ گٔری گۆنھ 
َ 
ےۄسٔ زنگنٔ ہی گۆنھِس نُلِ نٔ مشکھ ہینھ وگمس نرگونس زےۆ نێُنھ سننگن ےُس نھھ
مگےِ رێوش ننِ نٔ عگلمس گژھ مشہُور َ نٔ ےُس گٔری نِ گۆنھِس مشکھ ہێےِ نس نِ 
زێَوِ
نێۄُو ےُس  سینھگ ۃۄھگ ھِس گیسِ گَمگ مۆ ز گۄی نکس نرگنر مرگونٔ نھزر نٔ نِ سمھ 
مشہُور َ
سگلسگر ھےن گوس گَمِ سگنٔ گنفگقن نێنری کِنی مکگن َ نٔمی نُوز ےِ کنھٔ کنھِ َ 
گرٔوگٔننھ نون</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              4ُ28ٔ
سُھرٔ مگٔو سٔنی نٔ وون نگگس مینھ َ ہی گۆنھ کھۆن ی سھرٔ مگوِ نےۆن گَنھ
مشکھ نٔ ھرگےِ مگنسَ نننی گیےِ ژیری مہن نَمِ ہےۆن گٔری نِ گۆنھس مشکھ
سھرٔ مگوِ زگو شےۃ گلعگلم نٔ نننِ نمٔ سگھےُس نگنگ نگم گلھےن نگؤ مشہُور ۄھُ نٔ
ےسٔنز زےگرنھ نمٔ زُوِ ۄھێ َ ےۆھوَے گکںر مورِ ۃَو لێۆکھمُن ۄھُ زِ علمھگرٔ سٔنز
زینٔ وگے ۄھێ کےمُوہ گَمگ مۆز مێگنی کِنی ۄھِ نِم کھی زُۆگی مورگ زگمٔنی َ نرِمۄھِ 
مگنٔ ونگن َ</p>

<p>	ھمگن زینٔ مَنٔ ہےۆن نٔ علمھگرَن ھۄھ ۄۆنے مَنِ َ وگےگہ کُوشش
کٔرنھ نِ سمٔز نٔ نسٔنھِس مگٔلِس مگوِ شر ھۄھ ۄگونس منز کگٔمےگٔنی ط ھمگن گَمی
سگنٔ وگںژ لل ھیھ نٔ کۄۄھِ منز نُلِھ وۆنُن ہضرن شےۃس ۄێ مگلِ ۄێ َ ےنٔ منھ 
ۄھِ کھنٔ
نٔ وۄنی ۄھکھ ۄنٔ منھ ۄھگن َ ھمگن لل ھیھ گٔس گکںر گٔمِس نۄس وُۄھنٔ کمےُوہ
ےوگن ےێلِ ےِ ہن کھنی نی یو نگےو ننھو ہےۆن ےِ ھُنی ےگٔوی لۄہ لنگرس
کُن مھرن َ گَمگ مۆز گٔمِس گَوسنٔ ےِمن کنھن کُن ھِل لگگگن َ ہضرن شےۃ گوس
لۄکۄگرٔ مینھے ھَےِ وَنن ؤنی ھوگن نٔ رگنس ھۄہس عنگھنھ نٔ رےگضنھ کرگن َ ھمگنگَکِ 
ھۄہِ نێو وۄرٔ نگےو ہضرن شےۃ ونرٔ کٔرنھ مگنس سٔنی سن ھِنِ نٔ گکِس
گٔمیرس ژۆنکھ سنی نۆر َ ہضرن شےۃ گوس سگرِنٔے لۄکُن گَمِ کِنی ژونکسھ ےۄہے
سٔنی نری کِنی گنھر نٔ ھۆموہس گۆنی گۆنی ۄیز نینر ملؤنی َ گٔنھرٔ گٔسُ کمرس منز 
کَم
سۄنٔ سٔنھی نٔ رۄمٔ سٔنھی ۄٔز َ علمھگرن ملنووُکھ گورٔ گۄ نیو ۄیز رٔنگی مۄللیو
ۄیز و نھلٔ وۄکھُل ی کگوِ وَنھ نےنرِ َ ۄۄرٔ نگےو کٔرہس سَۃ گٔی زگٔی نٔ ھۆمہس 
گَھٔسگٔ
وۄنی ملنگو لۆنی لۆنی ۄیز گَنھ مینھ یلنووُکھ نٔمی مھٔرنھ شُم ی مرێُن نٔ نێےِ ےنھێ 
کێنہ ۄیز</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           5ُ29ٔ
وۄرٔ نگےن کھٔژس سَۃ ژَکھ نٔ گۆنکھ سٔنی نرِ نزٔ نینر کٔینھ َ </p>

<p>	ھۄہگ ننےۆو ہضرن شےۃٔ سٔنھ یَو وۄرٔ نگےو گٔنی گگو نٔ ژگھَر کنِ نگم ژُورِ نٔ
گٔمِس ھۆمُکھ ےِم ھۄشوَے ۄیز گرٔ وگننگؤنی َ ہضرن شےۃ گوس ۄیز ہینھ گرٔ کُن 
مکگن 
زِوَنِ ؤنھِس ہُونی َ ہَونین ہنھ  وۄں  وۄں  نُوزِنھ نھگٔوِن ژگھر گگؤ کمرس
مینھ نٔ مگنٔ ہێژٔن ژھرؤے گَنھَو گرٔ کُن وَنھ َ گرٔ وگٔنِنھ ےێلِ نگےو گگو نٔ 
ژگھر
منلق مرژھ گگٔر کٔرہس نٔمی وۆنکھ مھیرنھ َ </p>

<p>	نێےِ گَکِ لَنِ ژۆن گٔمی سٔنھیو نگےو کھۄی ؤنی گٔکِس گرکس سٔنی نۆر نٔ 
ہضرن
شےۆ سُوزُکھ نرٔ کِنی مکگنس گنھر َ گَنِ وُۄھ گٔمی سگٔری گرٔ وگٔلی نینھٔ ننی 
شۄنگنھ
نٔر منز ہگنگن َ گٔمی نُو منٔنی ؤلنٔۄ ژگھر نٔ نرگٔٔن ےِمن نینھٔ ننین مینھ َ </p>

<p>	وۄرٔ نگےن ےێلِ ہضرن شےۃ کُنِ لۆگ نٔ نمِ ژھن سُ مگٔو ہینھ گرِ
کگینھ ی ےُنھ گٔمِس مگنس مینھ مێےِ نٔ کُنِ کُن کرِ رۄنٔ زۄنٔ َ وۄنی سُوز مگوِ
سُ ووروری کگمِ گمگ مۆز گَنِ للگ نٔمی یێۄھنٔ نھل نہں کرُن ےێمِ کِنی وووُر سۃ
ننگ گیو نٔ نےُون گنھٔ رٔنِنھ مگوِ نِش نٔ نس وۆنن زِ گٔمِس ۄھَنٔ کگمِ کگرس سٔنی
کگنہ ھلۄسمی َ </p>

<p>	وۄنی گوس ہضرن شےۃ کم کگسٔ ووگن گۆمُن نٔ نس کۆر کھ یگی سر نگگلٔ کِ
گکنر ھیننِ کور زِے ھێھِ سٔنی ۃگنھر َ ےس نگنٔ ہےھرنٔ زُون ھیھ زٔ شری زگے َ 
ےێلِ علمھگر نرٔمِ وُہر وون نٔمی وۆن مگوِ  زِ مێ ھنٔ ھُنی ےگ نرگٔوِنھ عقنی گسرنک 
گوگزنھ َ</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                             6ُ30ٔ
ۃۄھگ ۄھُ رزگق نٔ سُ نھگؤنٔ گَسِ زگنہ نِ نۄۄھِ ہۆن َ سُ سمھ مگنٔ گۄمھٔ نلٔ
ۄِ گۄمھٔ منز گۄشِ نشین نٔ نسٔنھ عےگلُک نگر میو سٔھرٔ مگوِ ہنھین نَکھن مینھ َ 
گَکِ ھۄہِ
گیےِ سررٔ مگٔو گۄمھ منز نس نِش نٔ کٔرٔن نس ھُنی ےگہس کُن مھےرنٔۄ وگےگہ 
کُوشش َ 
ےنھ کگنہ ننیوِ ھرگونٔ َ گھمِ منٔ ھۆمس مگوِ مێ ھِ سُ ھۄھ وگمس ےُس مێ ھێُن مُن
ۄھُے َ علمھگرن کٔر گٔکس کنِ عگصٔ سٔنیزیر ی ھۄھٔ کۄل گئےِ وگٔری نٔ ھۆمُن مگوِ 
رَنھ منُن
ھۄھ وگمس گنھ مینھ ھۆمس مگوِ مێگنِ ھۄھٔ سٔنی ۄھُے ژێ رَنھ مگز کھۆن مُن مێ
گژھ نی َ ہضرن شےۃٔ سُھن رُوہ ھرگو کگےِ منزٔ نٔ وگنگوگر نٔنِنھ نُےُونھ نَنھ 
نرنس مینھ
ےێمێُک گَکھ ہصٔ وُنِ نِ گۄمھٔ نلٔ مُووُوھ ۄھُ َ ژھرٔے نێ ہیس کگے رُوز سٔھرٔ 
مگوِ
نرَونہ کَنِ َ نمِ کۆر علمھگرس زگرٔ مگرٔ زِ سُ گٔژن نێےِ مرس منز نٔ وۄنی کرنٔ سۄ
زگنہ کگنہ مطگلنٔ َ ہضرن شےۃٔ سُنھ رہ ژگو ھُنگرٔ مٔرس منز نٔ گَمِ ھۄہِ مَنٔ
کٔرنٔ زگنہ نِ مگوِ نسنھِس رےگضنس منز کگنہ مھگۃلنھ َ </p>

<p>	زے ھیھ نِ گٔس نٔیِس مگٔلی سٔنز کُور نس ھِژ گَکِ ھۄہِ لُوکوزیر نٔ گئےِ 
علمھگرس
وَننِ زِ مےۆن نٔ شرین ہھن ۄگرٔ کر َ شری زٔ نرگٔوی نس گۄمھ منز نٔ مگنٔ ھرگےِ 
َ ہضرن
شےۃن نروو شرین ھۄن منُن ۃٔرقٔ مینھ نٔ مۆنگُن ۃۄھگےس زِ ےنھٔ مگٔنھی ےم ھِنی 
نھکھ نِنھے
مگٔنھی نِکھ وگمس َ ےُنھ مێ مینھ نگرے مێِےِ نٔ َ رگٔژ منزٔے گئےِ زُون ھیھ نٔ 
نگنٔ ہےھگٔر
ۃۄھگےِ سٔنز وَنِ َ صنہن ےێلِ سٔھرٔ مگٔو ۃنر گٔر مولُوم کرنٔ گور وگٔژ نٔ نمِ نُلی 
شری زٔ
نٔ کرٔ نگٔؤن ھفن َ زے ھێھِ نِ کٔر گَمِ منٔ ۃۄھگٔے وَنھ ےۃنےگر َ شےۃ  سگلگر ھےن
سٔھرٔ مگٔو ی زَے ھیھ ی نگنٔ ہگٔھر زُون ھیھ ےِم ۄھِ سگٔری کےمُوہ ھفن َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              7ُ31ٔ
کےمُوہ ۄِ گۄمھ منز رُوھی نِم نہن ؤری ےن ی گنھ وقنس ھورگن کھیونٔ نِمو 
وۄمل ہگکٔ نٔ ہۄۄھ ہنھوَرگٔے نێےِ کێنہ نِ َ ےنٔ ۄھُ وَننٔ ےوگن زِ شنوہن ؤری ےن
کھیونٔ نِمو زگنہ نِ گَن َ </p>

<p>	ھمگن گَکِ ھۄہِ گیسٔ گۄ مھٔ نلٔ نێنرٔ کنِ زنگنٔ کنھٔ کرگن ےِمٔ ہضرن شےۃ نِ
نوزگن گٔسی َ زنگنٔ گیسٔ وَنگن زِ ھۄمل ہگکھ نٔ ہنھ کھینھ ۄھُ علمھگر وگن زوس منز 
َ گنھ 
مینھ ؤژھس نێگکھ زنگنٔ  لُوکھ ۄھگ مٔنی زِ نِم ۄھِ ۄگروےن نیِ سوگزن  ےِ نُوزنھ 
نرگٔوی
نِمو ےِم ھۄشوے ۄیز کھێنی َ وۄنی گسی ۄصھرگ گگٔو ھۄھس مینھ گُزگرٔ کرگن َ سٔھرٔ 
مگوِ
ےێلِ شےۃٔ کگملٔ سُنھ فگقٔ فقرے روزنُک ہگیل وۄھ سۄگےِ سۃ مرےشگن ی گنھ مینھ
وۆنُس علمھگرن َ </p>

<p>ےُس سگھو ۄمل ہگکس نٔ ہنھے    سُے سگھ سُوم رس گرنھے ژگو
ھۄھ نرگِٔنھ مَونی ےُس منھے     سُ سمسگرس کنے زگو </p>

<p>	نہن ؤری ےن گۄمھِ نز روز نٔ مَنٔ ھرگو علمھگر کٔشیر طرفن مھےرنِ نٔ کےنژس
کےنژس کگلس رُوھی وگرِ ےگہن وگےن َ سرینگرٔ رُوھی کےنژس کگسل ۃگنقگہ کێنہ ھۄہ
گُزگٔرکھ ویژرگنگٔ نِ َ مگر گکںر گٔسی نِم سرےو کھۄنٔ زێگھٔ گگمن مھےرنس لگٔری َ 
ھمگن گَکِ
ھۄہِ وگٔنی مھےرگن مھےرگن منن َ ننِ وُۄھن لُوکھ گگیٔ وَنگن نٔ گلگوس مینھ نزنھ
کھیوگن َ گگین ہنھ مشکھ گیو میر کگملس نٔ نس گومنس گگی کھینک رغننھ َ ےِم نِ
گئےِ گَلگوس نش نٔ گکھ ھَزٔوُن لڑ لۆھُکھ گٔسس  ےِ ؤنِنھ زِ کھێے نفسٔ ےِ ۄھے نُزنھ 
گگی
نفس وۆنُس مھیرنھ َ  ھَزٔ ؤنِ لڑِ سٔنی ھۆھ مێ ہێر َ  ہرگگہ ژٔ مےۆن مگنکھ 
نێلِ ہێ
منٔنی ونھ ی نفسن وۆنس مھےرنھ ی  گیےنھرٔ ےِ ژٔ ونہم نٔ کرٔ ننھی مینھ عمل 
نٔ یلنِ گمِ وَنِ نِش زگنہ َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                                8ُ32ٔ
ھمگن گَکِ ھۄہِ وُۄھن کورِ ہنھ نٔ کرژھ کیگن نٔ ھۆمنکھ</p>

<p>کنِ مگٔو ۄھؤ نێلے کنرگن نگن ھوگن ھرونو
کنھ مگٔو ۄھؤ ملک سرگ ننِ ہورُن نرُن کونو</p>

<p>گنھ مینھ ؤژھ کُور مھیرنھ </p>

<p>عگصگ ہینھ ۄھُکھ سگسگکنرگن     کَنھٔ ۄھُکھ کرگن مۆھرِ ہَنے
ریوگےنھ ۄھێ زِ گَمے ھۄہِ مینھٔ نروو نِمو عگصٔ یکھٔ وُن نٔ گٔکِس رینس رُوھی
رگنس ھۄہس عنگھنس مز مشغُول نٔ ۃِھگےس رُوھی ۃگٔر منگگن َ </p>

<p>	ہضرن شےۃ گٔسی نگغو منزی مھےرگن روزگن َ گَکِ ھۄہِ وگٔنی گٔکِس نگغس نِش
نٔ گَنِ کۆرکھ رژھ کھنی قرگر َ ےُس مریھ سٔنی گوسُکھ نٔمی وۆنکھ  ہضرن نۆہی
کێگہ ۄھِٔ سونۄگن  ط ھروگون وۆنھُکھ میر  ھمگن ۄھس ےِم ژہی نێنین گرزگرگن 
ۄھُس
نِم ژہی گژھ نم وننس منز روزنکٔ وقنٔ کم َ  ےِنھَے مگٔنھی گٔسی گَکِ ونگلٔ 
منزی مھےرگن
گنٔ وُۄھن کم نگم لُوکھ کُلی ژنگن َ قھم نھہرگٔوِھ نٔ لٔگی سونۄنِ َ ےُس مریھ 
سٔنی گوسُھک
نمی وۆنُکھ  میرٔ سونۄگن کێگہ ۄھؤ  میرن ھێُن ھمگنٔ وۆننس  ننٔ سونۄگن 
ۄھُس ےِم
لُکھ کێگزِ ۄھِ کلی ژَنٔ ژٔ کرگن ےِمن ۄھَنگ ۃنرٔے زِ  گن موشِ نێلِ ےێلِ ون موشِ </p>

<p>
	نێگکھ ریوگےنھ ۄھێ زِ گکِ ھۄہِ کۆر کٔمی نگم شۃصن ہضرن شےۃس سگل َ علمھگر
گو ونھٔ ژٔھننھِ وقنٔ نروننھٔے گور مگر گَنِ ھینُس نٔ ییییوگنو گنھر گَژنے نٔ ژھنکھ
کینھ َ ہضرن شےۃ گو وگمس نٔ گیونو سرٔ وگن موشگکھ لگٔگنھ َ ےُنھُے ےِ گور وون
گٔمِس ھرگے سگٔری نُنھِ نٔ لوگٔ ہس وگو وِ وگو کرُن َ ےێمِ سگنٔ میرس ضےگفنھ
نرۆنہ کُن گٔنکھ گَنھٔ وگلنٔ نھل نرگٔوی نٔمی نری ےلٔ نٔ نرگٔؤن نگنس منز ےِ ؤنِنھ زِ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            9ُ33ٔ
زےنھیو نریو کھێوِ سگل َ </p>

<p>	وَننٔ ۄھُ ےوگن زِ گَکِ ھۄہِ گوس شےۃ گکٔمل کسنگم ہسٔ وگٔنی سٔنھِس
وگنس مینھ نہنھ َ گَمی وَقنٔ گیو گَکھ و ورمنُن گَکھ کمر نکرٔ گٔمِس کننٔ ہسٔ 
وگٔنی ہێنی
ہینھ نٔ نہگنٔ نٔ کمر نکرٔ مٔلی ہنس ووےُن گۆل َ نۄرٔ ووور گوس سَۃ مونُور نٔمی 
کٔر عگٔوزی
نٔ زگرٔ مگرٔ نٔ ہےۆنُن ِیر نرکٔ کم مۄلٔ َ ہسٔ وونی نُل کمر نکرٔ نٔ نھووُن گٔکِس 
ۂنیس
منز َ رژھ کھنی گژھنھ گیو گَکھ ۃٔریھگر ہسٔ وگٔنس نِش کمر مٔلی ہێنِ َ ہسٔ 
وگٔنی ہگٔوِس
گۄیٔ وگرِ ےگہ کمر نھگن مگر ۃٔریھگر رُوھُس ونگن زِ مێ گۆژھ گَمِ کھۄنٔ مۄلل َ گٔۃرس
کۆی گٔمی سُے کمر نکرٔ ےُس نمی کمٔے کگل نرۆنہ موِ مۄلٔ نمٔلی نےۆنمُن  گوس نٔ
کٔنُن ۃریھگرس سینھگ ھرۄگِ مۄلٔ ےِ ؤننھ زِ ےِ کمر ننی نٔ سگٔری سٔے نگرزرس وۆن
ھنھ کُنِ َ ہضرن شےۃ گسو ےِ سورے نظگرٔ وُۄھگنَ نمی وۆن ہسٔ وگٔنس  نھگوکھ 
نگ
مێ نِ گٔنھی ننیس منز ےُنھ مێ نِ مۄل ہرہے َ  ہسٔ وونی گوےِ نُوزنھ سَک
شرمنھٔ نٔ سگٔری سٔے کگرٔنگرس لنھ ھنھ ھرگو میر گکٔملس مَنٔ مَنٔ ط شےۃ کگٔملن 
ۄھُ
مگنٔ وۆنمُن  َ </p>

<p>نونێکھ ہسی وگٔنِس رکھزگلھ نِنھُے ور مێ ھنو ھِؤ</p>

<p>	گۄمھٔ نلٔ مَنٔ کۆر علمھگرن ہینھٔے ھرےِ گگمٔ نہن ؤری ےن قرگر َ گَنِ گوس
گَکھ گیسن نسن وول شۃٔص سنگی گنے گٔمِس ۃھمنھ کرگن َ ھمگن ےێلِ علمھگر سٔنگی 
گنٔ ےُن
وون نس گٔس گَکھ گگو ےۄسٔ ہگننھ گٔس نٔ زٔنننٔ گیسس کگنِ َ ہضرن شےۃٔ سٔنھ
وننٔ گٔےِ سنگی گنٔ ےِنی زنگنٔ گٔمِس گگو وُۄھنٔ نٔ نہن ؤری ےن رُوز ےِ گگو ھۄھ 
ھگون َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            10ُ34ٔ
ےُنس گنگی گنٔ ےِنی گرکی نٔ ہضرن شےۃ ۄوگن گوس َ گکِ ھۄہِ گٔےِ سٔنگی گنٔ نیی 
نگٔژ زٔ
کۆن نگم سگلس نٔ کُورنھگٔؤکھ گر میرس ۃھ مٔژ نگمنھ َ میرس ےێلِ ھۄھ ۄنُک
وق وون ےِ کُور گئےِ ھۄھ ہینھ ہضرن شےۃٔ سٔنھِس کمرس منز گَنِ
وُۄھِن وگےگہ وگن نٔ رٔنی شۃٔص نہنھ َ میر وۆنھ نٔ رۆنُن ھۄھٔ مێگلٔ سٔنی 
وۆنُن
گٔمِس کورِ زِ ےِ نَمِ وُۄھ نمِۄ گژھ نٔ سۄ کگٔنسِ نِش نگوَنھ کرٔنی َ کَور ےێلِ مۄل 
موو
وگمس گیے نس رُوز نٔ کنھے نٔ ژھنن سورے مگلِ مگوِ ؤننھ ط کێنہ کگل گژھنھ
گئےِ کُور مٔرنھ ےێمِ کِنی سنگی گنٔ ےنی زنگنٔ سۃ نگرگض گئےِ 0َ نٔمِ لگٔگی وۄنی 
میرس
ھۄھ سوزنس نہگنٔ کرٔنی َ گرگ گٔس ھمگن نرگرِ ۄۆو ی گرگ گٔس وَنگن گگوِ ھێن نٔ
نٔ گرگ ۃنر کێگ کێگ َ گگو رۆن وۄنی ھۄھ نَِ ۄنگنۄِ گَکِ ھۄہِ وۆن نمِ میرس ز ۄون
کُس سۄۄھ ۄھُم َ نہن ؤری ےن گسٔ ہگ نم گگوِ گہ یین ھِنی مٔنی َ ےِ گٔمِس سۄ وز
ےێلِ سنگی گنے گرگوس نٔ َ میرن وۆن ۃگٔھِم نگےِ زِژٔ نگگو گگنس نر ھرنھ
نٔ ہیے نگہ نگوَ نمِ کۆرےی نٔ گگنٔ منزٔ ھرگے نگہ ۄگروگٔے َ مر وۆنھ نٔ
ھرگو ط ھۆمنکھ  ہرگگہ نٔ گیرس ےمگرِ گوس نٔ سنگی گنے گیو نێلِ روزٔ ھرےِ گگمے َ 
نٔ ہرگگہ گمور گیرس گوسس نۆر مُن نێلِ نٔ کێنہ َ  گمِ سگنٔ گوس سنگرگم یگر نِ
میرس نِش گیمُن ےُس نس سینھگ ۃھمنھ گوس کرگن نٔ ےسٔنز نھل مُل منٔ ژگررٔ گینگھ
گئےِ َ میر گوس گیرس نۆرمن زٔ سنگی گنے گیو ی نٔمی کرےوس سَۃ زگرٔ مگرٔ مگر 
میرن
مونس نٔ کێنہ َ ےِہنھ ےِ لگقگنھ سمھ گَمِ سگنی کگٔنروُیر منز گٔنز نۆر وگےِ 0- 
 گمِ سگنٔ وۆنھس سنگی گنے وھگن وھگن  میرٔ ژٔ ھرگکھ گَمگ مۆز گَسِ کُس یۆکھ
رُوھ َ  گنھ مینھ وۆنُس میرن َ  مرنھ نر سوگر وۄہکِ گیسٔ نٔ گئرس نگم ذرھِ گگمٔ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                                  11ُ36ٔ
گَنھ منلِق ۄھێ وگرےگہ کنھٔ وَننٔ ےوگن َ ریوگےنھ ۄھێ زِ گَکِ ھۄہِ گٔسی نِم کھی 
گگمس
منز َ ررنھ کێُن وُۄھکنھ ۃگن 0َ ۃگنس منز وُۄھِکھ مگٔغمنر گسلگم ُصٔ مننی 
ےگٔر ُرضٔ رہینھ زٔمینِ
مینھ نگوِ کھٔسنھ مکگن َ نِمو ھێُن میرس گیلَو نٔ فرمووہس وَن نگو کێگ ۄھُے َ 
میرن کۆرُکھ عرض ہضرنھ مێ ۄھُ ننھٔ نگو َ  ہضرینو ُعٔ فرموو ہکھ 
وگمس  نگو ۄھُ سینھگ مگٔری مۆنھ
نگؤ وول نِ گژھ گَمے مگےک گیسُن َ گَمِ مَنٔ نُلی ہضرنو فرومووہکھ وگمس ٔ نگو 
ۄھُ سینھگ مگٔری مۆنھ
نگؤ وول نٔ گژھ گَمے 0مگےُک گیسُن َ گَمِ منٔ نُلی ہضرنو علمھگرس  ھُعگ کرنٔ
نگمنھ گَنھٔ
نٔ صہگنٔ صگٔنو کۆر گٔمین َ  ھمگن ۄنہن ےێلِ علمسگر ننھرِ ونھی نِمن نگسے ےِ 
مگنس
منز گَکھ ننھیلی نٔ ہےۆ نکھ نِ سورُے نوزنٔ ےُن ےنٔ عگم نظرن نوزنٔ ۄھُ ےوگن 
َ
نمی نروو کےۆن نیٔ ۄۆن طَ گکںر گٔسی ہے ہوش گٔژھنھ منھر میوگن َ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           12ُ41ٔ
ْ0ْ3ْ2ہضرن شےۃ گلعگلم نٔ سگھگن </p>

<p>ْ0رۆسُل مونمر</p>

<p>	کٔشیر  سمھ گسلگمُک مرنو نگضگٔنطٔ مگٔنھی
ژۄھ گٔہی مِ صھی عیسوی گنھر نصین ی ےێلِ ہضرن شرف گلھےن نلنل
کٔشیرِ وگٔنی نٔ نننٔ کِس رگوِ سُنھ نێۄُو شہزگھٔ رێنۄن سلطگن صھرگلھےن نِ نگؤ
گسلگم کِس ھگٔےرس منز گیو ط گمِ وگقٔ ہک نگٔریۃ ۄھُ ےنھٔ کٔنی گنینٔ ُ وَننٔٔ
گیمُن طلوع گیفنگن ھےن گہمھی  مورۃ ہسن شگہ ۄھُ نئلئل کنکرٔۄ نگٔرےێکی
ۂںی ےنھ نٔ کٔشیرِ منز گسلگم کین گننھگٔےی گیںگرن نٔ نیمگےِ گۄینۄِ مٔشیھِ مُنلِق
لیکگرن زِ  گسلگمٔۄ گرزنھ مرگٔوِنھ ئنگٔو رےنۄن شگہم مننس مگےِ نیس مُرشھ 
سٔنھ
نگمنھ وێنھ نٔنھِس مینھ نٔھ نگرٔ ۃگنقگہ َ ےِ ۄھێ گۄینٔۄ ۃگنقگہگ ےۄسٔ کٔشیرِ 
گنھر
نگٔمیر سمٔز َ گَنی کۆرُن مسگفرن ہنھ ۃگٔطرٔ نٔ ےنٔ گژھنٔ نگمنھ گَکھ لنگر
نِ وگٔری َ لنگرک نٔ مٔشیھِ ہنھ ۃرۄِ کرنٔ نگمنھ نھۆوُن نگگگم مرگنس
منز گَکھ وگٔگیر نٔ وقف ےُس مغل ھورس نگم نرقرگر گوس َ گَوَے گکنی ۄھِ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           13ُ42ٔ
گنھ مولس نلنل لنگر ُنلنل لنکر ٔ نگو مےۆمُن 0َ </p>

<p>	گمِ نرۆنہ گوس ذولۄو ُ ےس ہلگکُو سٔنھِس ۃگنٔ وگھس سٔنی وگنھ
گوس ٔ سننھ سگس سمگہ ہینھ کٔشیرِ ہملٔ گیورٔ نٔ لُونر سٔنھی ۂںی ےنٔ گیمُن 
َ نٔمی
گوس مێنۄِ سمگٔوی ی سےگٔسی نٔ نمھرنی زنِھگی لرٔ مگر کۆرمُن َ نٔمی ھسُنھ 
گَمِ گنمگنٔ
کٔشیر وَنھٔ وگر کرگن ےُن گوس ےێنِ کین ێےنھی رگزَن ۂنھِ نگمنھ زَنٔ مونُک
مگٔغگم َ مرنھ گنھٔ گوس ھٔےنٔے ھےُن ی ھۄکھ نٔ غم گیٔس وہرینھ َ رےنۄن 
گوس گسلگم
قۆنُول کرنٔ نرَوننھ نِ گکھ ؤری سٔہِ ھےوس مَنٔ نۃنس نےُونھمُن نونِ کێگ 
ضۆرُورنھ
مێےِ نس گسلگم قۆنُول کرنٔۄ َ ےِ ۄھُ نُێُنھ مگملگہ ےنھ مینھ گۃنلگف ہێکِ 
گٔسنھ َ و9َننٔ
ےِ زگنھ منز ۄھُ سےگٔسی نٔ سمگٔوی مصلہژن سینھگ کم ھۃٔل مۆز ےِ کنھ نِ 
ہیکو نٔ مشرگٔوِنھ
زِ ہێنھی رگزن ۂنز زور زنرھسنی کِنی گئےِ ےێنِکی نرہمن مننِ ذگٔژ نشِ نے زگر
سمھنھ ےِ وَننٔ نگمنھ مونُور زِ گٔسی ۄھِنٔ نرہمن َ ےنھٔ مگٔنھی ۄسھێ ےِ 
رێش وگٔر منھ
کگلِ مینھٔ عرفگٔنی ہوگ نوگہِ نگمنھ وۄھ وۆنھ نھوگن گیمٔژ َ ہنر نٔری نٔ 
ظلمس ۃلگف
ۄھِ کگٔشری ہر ہمےشِ سٔنٔ سمر رُوھی مٔنی َ ےِ کنھ ۄھێ گنو رےہگن 
گلنرونےن نِ مگٔنی مٔژ
نٔ گنو گلفذل نِ ۄھُ کگٔشرین ہنھِس مژرٔ زورس ھگھ ھوگن َ گَؤ کِنی ۄھُ ےِ 
وَنُن
منگٔسن زِ گسلگم ٔھگٔلےۆو ےێنِ گٔنھرٔی نُورٔ نٔ وزنٔ نِ زِ شمشےر ھگر سٔنی 
ہۆکُومگکس ھنھنس نروننھٔ کنِ کگٔر ۃم نِ کرنٔ سٔنی ۄھُ ےِ مزر نێےِ ہن 
مزگن َ ےێلِ
کگٔشری سلطگن مہمُوھ غزنُوےس نٔ گکنر گعظمس ہکٔ نگوگن ۄھِ ی مگر ژھل گو کگر 
گر نٔ
ےوسف شگہ ژک ۄھُ ملگقگنٔ کِ نہگنٔ قگٔھ کرنٔ ےوگن نٔ کگٔشرین ہنز گیزگٔھی ۄھُ
ےِنھی کٔنی گۄینێُک ھلٔنٔ ےوگن نَنٔ گٔس کٔشیرِ ہنز رگزٔ سے ھُور ھُور نگٔنی نٔ 
نھھ منک</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           14ُ43ٔ
مگٔقگم نِ وون ےێنی مینھ نگقٔے ھُنی ےہس َ ےنِ ہیکو گٔسی کگنہ وگےِ نرنٔ 
وَرگٔے وننھ
زِ کٔشیرِ ۄھێ منٔنی رُکگی شھٔ نگٔرےۃ َ</p>

<p>	ہضرن گٔمیر کنیر مےر سےھ علی ہمھگنی ۄھِ گۄینۄِ مھےر سلطگن شہگن 
گلھیننس
عہھ ہۃلُومنس منز کشیر ےوگن نٔ ژورن رینن ےێنِ قرگر کٔرنھ نشریف نوگن َ
نمن نروننھ ۄھُ نگٔرێۃن منز ہگم نن سگم سُنھ ذکر مےلگن  ےێمی ےێنِ گٔنھیمِ 
صھی
عیسوی کێُن گشگعن گسلگمس ھٔسگنٔ کۆر َ ےێنێُک روگ ھگر فِضگ رُوھ نٔ نس
نھر َ نہزیئی لےن ھےنٔکی ۄھِ نرێے ئٔیی ؤسیلٔ َ نوگرنھ ی سےگہَنھ نٔ 
سےگسنھ َ 
ےمنٔ گٔسی کنِ نِ رٔنگی نظر گنھگز ہیکوکٔرنھ َ نگٔریۃی کنگنن منز ےِہنھ ذکر 
گٔسی نن ےگ
منٔ گٔسی نن نہزینی ۃَولٔ ۃط ۄھِ ےِہنزٔ  نٔعنی نگونھ کرۄن َ سُلطگن 
شہگھگلھینس
مَنٔ ۄھُ نٔمی سُنھ نوے سُلطگن قطن گلھےن 780ئ کێُون نۃنس نہگن نٔ 7812ھ
ےس ھورگن ۄھِ ہضرن مےر سےھ علی ہمھگنی ُرۂ ھۄےمِ لَنِ سنھ ہَنھ سگھگن ہینھ 
ےور نےنھ
ےێن5ێُک رُوہگٔنی فضگ مشکگوگن َ ہضرن شےۃ گٔسی نمِ سگنٔ گلٔ ملٔ ھؤ ہری َ 
ملگ گہمھ نِ وَننٔ کۆرم ہضرن گمےر کنےرن ےێنِ گَمِ مھرشن رین6ن قرگر ےێمِ مَنٔ نِم 
ننن
کُن ھرگےِ نٔ کگشٔر نٔ ۃنن وگٔنی َ نرێمِ مھ کٔشیر مینھ مھیرنھ گژھگن گژھگن
سمٔھی مکھلی ُننےر سگن ٔ وگےِ وگٔصِل نہق ےێنِ مینھ نِہنھ وسھ مگک
گمگننن ھفن کرنٔ منٔ ۃنلگن وگنٔ نگٔوِنھ 5 ی ہمھے گلںگنی سمرھ ۃگک
کرنٔ گیو َ نگٔیۃ وفگن  نسم گللّہ گلرہمن گلرہےم  گوس وگن نہق سمھنٔ وِ زِ نمن
وِرھِز نگنَ</p>

<p>	وَننٔ ۄھُ ےوگن زِ ہضرن میر سےھ ہمگھگٔنی صگٔنن کۆر ہضرن شےۃس سٔنی 
ملگقگنھ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              15ُ44ٔ
مۆر عنھگلوہگن نُوری ۄھِ  فنوہگن کنروےِ ُمولفِ 1153ھ ٔ  کنگنِ منز ہضرن
نگنگ ھگوھ مشکوگنی سُنھ ہلگلٔ ھِنھ ریوگےنھ نقٔل کرگن لیکھگن  نگنگ نصےن گلھےن غگزی
صگٔنن فرموو زِ کگٔننٔ سٔنزلطی کِنی ےنھ ےنھ وگےِ  نور نگسم  منز ہضرن شےۃ
نٔ ہضرن مےر سێھ علی ہمھگنی سٔنھِ ملگقگنُک ہگل ھرٔو ۄھُ ننین گژھ ہضرن
میر مہمھ ہمھگنی ھُنھ نگو مرنٔ ےُن ط گَؤ کنی نِ ۄھُنٔ ےُنھ کگنہ ملگقڈگنھ ممکن 
نگسگن  َ </p>

<p>	ہضرن شےۃٔ سٔنھِس زگسنس مُلِق نِ ۄھُ گۃنگلف ی کێہِ ۄھِ وَنگن زِ
نِم زگے 757ھ کێُن ےُس وگرےگہن نگٔرێۃی ننی ےگٔذن مینھ صہی ۄھُنٔ َ 779ھ زگ
سنٔ نٔ 842ھ سِس وفگن مگنن وگلین ہنھ نےھگھ ۄھُ ژۆر گؤ کِنی ۄھێ ےِہے
ریوگےنھ مژھ لگےق َ </p>

<p>	مرنھ عہھ سگذ شےۃصےنھ ۄھێ نگٔریۃی وُنلِ نُزی گژھگن َ ہضرن شےۃ ۄھِ 
نگٔریۃی
شۃصےنھ گینس سٔنی سٔنی عوگٔمی ۂںی ےَنٔ کِنی گَسِ نروننھٔ کنو َ گؤ کِنی ۄھِ 
نہنھ
عگٔفِفوگنٔ کلگمٔ علگؤ نہنز زنھگی ہنھی گہم گوشِ نِ زنگٔنی زنگٔنی ریوگۓژ نٔنی نٔنی
رێش نگمن گَنھر رَژھ رنھ َگۃنلگف کنین ہێکِ نٔ گٔسنھ مۆز ےنھ کنھِ گنکگر
کرن ۄھُ مہگل زِ سگنِ موشِ وگر سمھ گسلگمکِ صنہک ۃۄش ہوگو ہضرن میر سےھ
علی ہمھگنی سٔنھی کنی نزینٔ ط نہنزی گنر کنھ ذگٔژ ہنھِ نرکننٔ نھکٔ رگٔوی ےێنِ
گسلگمن کھۄر نٔ روگٔھگٔری ہنھ فضگ نِ رُوھ نرقرگر َ  گورگھٔ فنہےۃ نگگلوہر
مرنُ گوگزنھ ھِنھ نھوو نمِو نوہیھٔ کِ ننلیغُک نگنر کنھ سِلسلٔ وگٔری ےُس مُقگٔمی
ہگلنن نٔ ریوگۓژھ عگٔن مُطگٔنِق گوس َ ےۄہے ۄھُ سُ نگٔرےۃی مس منظر ےێمِ
کِس سگےس نل ہضرن شےۃ زگے ی نٔ مرێنھے ےِ َ کٔشیر ےِنٔ نروننھ سُوزی</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              16ُ45ٔ
میر سےھ علی ہمھگٔنی صگٔنن سےھ ہسےن سمنگنی ُرۂ ےێنِکی سےگٔسی ہگلگنھ مولُوم 
کرنٔ مۄکھٔ ےور َ 
ےِہنھی ھٔسی ۄھِ ہضرن شےۃٔ سٔنھی وگٔلِھ نزگوگر سلر سنز شےۃ سگلھگر ھےن لقن 
مرگٔوِنھ
گسلگمٔ کِس ھگٔےرس منز ےوگن َ ہضرن سےھ ہسےن سمنگنی گیے سلطگن شہگن گلھےن
نٔ وقنٔ کٔضیر 775ھ منز ط نِمن سٔنی گٔسی نہنھی گہنگن نٔ گرٔکی نگٔژنِ ط 
کۄلگگمِ
کۆرکھ قےگم َ ننی گئےِ 11ی شٔعنگن 825ھ ےس منز ےےمِ عگلمٔ َ نیٔ نگکمگل نٔ ۃھگر 
سیھٔ
نُزرگ گٔسی َ ےہنھ نگٔرےۃ وفگن ۄھُ نِنھٔ کٔنی َ </p>

<p>                  سگوِ وصلش زروے ہن طلنی 
                     زنھہ ۃگنھگن گیل ننی ُصٔ
ہضرن شےۃ گٔسی نمِن ھۄہن کےمُو ہِ گوشِ نشین َ نِم گٔسی ۓژ مگٔنھی ہضرن
سےھ ہسےن سمنگنی سٔنھِس عگٔر فگنٔ ضۆہننس منز رُوزِنھ گنھی فگٔضٔ نرکنٔ ہلم
نٔری نٔری نےرگن َ </p>

<p>	ہضرن میر مہمھ ہمھگنی َِ ےِم گٔسی ہضرن میر سےھ  علی ہمھگٔنی صگٔننی
زرزنھ گرومنھ ط زٔ نو وہ وہری وگٔنی زِ سےھ قوگم گلھےن صگٔنن ہووُکھ نگنٔ صگٔنُن
وصےنھ نگمٔ ی ےێمِ کِنی نِم منٔنی گہنگن نٔ صمگہن ہینھ سلطگن سِکنھر نِ وَقنٔ 
کٔشیرِ وگٔنی َ سلطگن سکنھرن کۆرُکھ وژھ وگٔنوِ گسنیقنگل َ کےنژس وقنس
رُوھی نِم نِہنھی شگٔہی مێہمگن ننِنھ َ نگنٔ صگٔننِ ؤضےنٔ کِنی گوس نِمن ہضرن
یشےۃ گلعگلمس سمکھُن لگٔزِم ےێمِ کِنی منٔنی سٔنی نگٔو ہینھ ژرگو وگٔنی َ </p>

<p>	ہضرن مےر مہمھ ہمھگنی ُرہ ٔ سٔنھین سٔنی ہگون گو ےِہنھ نےنھٔ مگٔنھی 
ہضرن شےۃس
سٔنی ملگقگنٔ نگمنھ گژھ گۆنے ہےُوہ مۆز گٔنھری سُونۄُکھ زِ گگر ہضرن شےۃ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             17ُ46ٔ
نگکمگل صُوفی گیسِ سُ کر ہضرن میر مہمھ ہمھگٔنی صگٔنس مززنگٔوِنھ گَسِ گسنیقنگل َ 
ۄنگنۄِ نی سمھ ی ہضرن شےۃص لۆگ نِہنھِ ےنُک مے نٔ ھرگکھ نُنھ َ علےک سلےک
مَنٔ فرومَوُکھ نمن کُن َ </p>

<p>ۄگٔنی کُس کرِ مگنگہ
ۄھُکھ میرن ہنھُے ھگنگہ
ژێے منھ کٔری زِ کلٔ قۄر نگنگہ
ۄھُکھ نن گعٔمیر ہمھگنگہ</p>

<p>
	ےمٔ کر گٔمژ ؤۄھنھ سمٔھی ہضرن میر مہمھ ہمھگٔنی سٔنھی مصگٔہن مَننِ 
وگےِ
نگٔھِم َ گنھ موقس مینھ ۄھُ ہضرن شےۃ صگٔنس نٔ نِہنھین ژگنن ھہن نی نئی 
نہن نی نی نےنرِ نٔ ہضرن میر مہمھ ہمھگنی صگٔنس ھرمےگن نَیٔ ھلۄسم رٔ عگٔرفگنٔ
کنھ نگنھ سمھگن ےێمِ سٔنی میر مہمھ ہمھگنی صگٔن سینھہے منگٔںر سمٔھی نٔ 
فرمووُکھ
زِ ہضرن یشےۃٔ سُھن ھروِ ۄھُ گولےگے گکملن نرگنر نٔ ےِم ۄھِ رےگضنس نٔ نھس 
کُشی
منز نِ ووھٔ رۆس َ گنھ مولسِ منز گٔسی ہضرن شےۃٔ سٔنھی نگکمگل ژگنھ نگنگ نگم 
گلھےن
نگنگ زےن گلھےن نگنگ عنھ گللطےف نٔ نگنگ نصر گلھےن نِ مووُوھ َ ہضرن شےۃن ۄھُ میر
مہمھ ہمھگٔنی سُنھ کٔشیر نےک نگٔریۃ ےنھ کٔنی گۆنیمُن  کگشرن مےرگہ گیو 
ُکگٔشرین میرگہ گیو ٔ نٔ میر غلگم ہشن کھِ ےہگٔی ۄھُ ےۄہے نگٔریۃ ےنھٔ کٔنی نّٔم 
کرگن 0 
 ہس گفن نگرێۃ نشریف گو منگرک مےر کنےر گیمھہ  َ ےِ کنھ نِ ۄھێ
مھرٔنی لگےق زِ سلطگن سکنھرن نُل نہنھِ ےنٔ ےگنے 796ھ منٔ ۃگینقگہ معلگ کِس
نگٔمیرس ھس نٔ 798ھ نگم وگنٔ نووُکھ گنھ ط 15ی رون 814ھ ۄھُ سُ گہم ھۄہ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                               18ُ47ٔ
ےێلِ ہضرن میر مہھ ہمھگٔنی صگٔنن ہضرن شےۃس ۃط گرشگھ عطگ کٔرنھ نِہنھ ؤلی 
گکھل
گیسنس نصھیق کۆر َ ہضرن میر مہمھ ہمھگٔنی رُوھی زٔ نووہن ؤری ےن ےێنِ َ نمو 
کٔری
ہضرن شےۃس نۆنرٔ کِ نگٔوی نرے ۄیز عطگ َ گینٔ نٔنس نَلٔ نھونٔۄ گٔر ُ ہضرن
فگطمِ زہرگ ُرضٔ سٔنز ٔ 2َ عگصِ شریف 3َ ےِم نرنوے ننرکگن ۄھِ
ژرگرِ شریفۄِ زِےگرٔژ منز مُووُوھ نٔ لُوکھ ۄھِ ےِہنھ زےگرنٔ سٔنی گزنِ فگٔض ےگن سمھگن 
0 </p>

<p>	نگنگ غلگم گلھےم عرف نگنگ غلم گلھےن رےشی ُرۂ َِ ےِم گٔسی ہضرن
مےر مہھ ہمھگنی سٔنھی مکمل نرنےنھ ےگفنٔ گیسنٔ علگؤ نمن نَھٔ نگٔنھی نِ َ 15ی 
رون
814ھ ےێلِ نمو ہضرن شےۃس زولُس ُژرگرٔ ٔ ۃطگ گرشگھ عطگ کۆر نِمو کۆرُھک عرٔض
ز نگنگ غلگم گلھےن نرگٔوی نون ےێنِ ےورمێ سٔنی َ ہضر مےر مہمھ ہمھگٔنی صگٔنن کۆر
نہنزِ گَنھ ۃگہشِ گێہنرگمٔ مژھی نگنگ غلگم گلھےن ہضرن شےۃس ہوگلٔ ط مننِس مرشھ 
سٔنھِ
وگٔصِل نہق گژھنٔ منٔ سمٔھی نرێن نِشگطٔ گوشِ نشین نٔ ننی ۄھِ گوسُوھٔ نِ َ 
ھمگن گَکِ ھۄہِ گٔسی ہضرن مےر مہمھ ہمھگنی نٔ ہضرن شےۃ ےکونٔ نہنھ َ عگٔرفگنٔ
مہفل گٔس لٔگینھ َ نیمگزِ ہنھ وقنٔ سمھنٔ موذن غلگم گلھےن وۆنھ نگنگ مرنِ
ہضرن شےۃن ھۆمُکھ قرگر کٔرو وُنِ سمھنٔ نگنگِ ہنھ وق َ ہضرن مےر مہمھ ہمگٔنی 
ُرۂ
سٔھنی رٔفیق سمٔھی ہگٔرگن نٔ گٔنھری گٔنھری سُونۄُکھ زِےِ شۃٔص ۄھُ نے شکھ 
صگہن
کرگمگنھ مۆز نێے طلم نٔ گن مر گیسنٔ کِنی کێگزگنِ وَقن شنگٔسی َ گَمِ مَنٔ مرژکھ 
ہضرن
شےۃس زِ گمِۄ ُ وقن شنگٔسی ہنز ٔ علگمنھ کێگ ۄھێ َ نمو وۆنُکھ ھر ووگن زِ 
گٔۄھ گگش
مرگوُن َ ےێلِ نگنگ مرنُک وقٔن وون موذن غلگم گلھینس کۆرکھ گیلو َ نِہنھٔین
کھۄر نھوِکھ مننیس مگےِ منگرکن مینھ نٔ ھسن منگرکھ کلس مینھ نھوِنھ وۆنہس 
ہےۆر</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            19ُ48ٔ
کُن ؤۄھُن َ نِمو وُۄھ ہسن گِرشگھ ہےۆر کُن نٔ وُۄھُکھ زِ نگنگِ نگمنھ کۄکر شکلِ
فرشنٔ نِ ۄھُ نگنگِ ہنزٔ نےگٔری کرگن َ گمِ وگقٔ منٔ سمھ نہنھِس ھلس مز
نِمن منُن مگن ہوگلٔ کرنُک نٔ نِہنھ ۃلیفٔ نننُک شوق مگٔھٔ َ نگنگ غلگم گلھےن صگٔنن
مۆنگ ہضرن میر مہمھ ہمھگنی صگٔنس گَمِ نگمنھ گوگزنھ ی نمو مونکھ نٔ َ نَمِ مَنٔ 
نِ
کۆرُھک رشی طریقٔ ۃھگ نعگلے گگرنُک نٔ رےگضنُک مسلک گۃنےگر َ وَننٔ ۄھُ ےوگن
زِ ہضرن میر ہمھگٔنی مننِس نێکس رٔفیقس نٔ فھوےس مےر سےھ ہسےن گنھرگنی صگٔنس
ہضرن شےۃس ہوگلٔ کٔرنھ نہنزٔ عگٔرفگنٔ نرنےنھ نِ نمنٔے مَنِ نھوگن َ نِم ۄھِ 
861ھ
ےس منز ےێمِ عگلمٔ گگٔمٔنی َ ۃھگ ونھ کرےم کٔری نکھ نھھٔ نھۆھ مقگم عطگ َ </p>

<p>ْ0	سےھ عگلی نلۃی مکھر مُوری َْ0 ےِم گٔسی نگذشگہ نلۃ َ ھمگن ےِم گٔسی
لُوکِ مگنٔ مینھے ھُنی ےگہِ نشِ نے زگر َ ےۄہے وزنٔ ےێلِ مونَگن گو ی سرکگٔری
ۃزگنٔ نۆرنگھکرنُک ھنُھک ہکمَ گٔمر وَنٔ وزیر وھێنُکھ ےنمین نٔ مۄہنئگون نگٔگرنُک
مشورٔ ط نی گیو کرنٔ َ نگھشگہ ھرگو نمٔلی کگٔنی نٔ زٔ شہزگھٔ ہینھنے نگو صہرگوی وَنھ 
نگنینِ 0
گِٔس شہرس منز گؤنی ط مٔلی کگٔنی گئےِ ہیمگر نٔ مۄےِ َ سےھ علی صٔنس نٔ نِہھین
ھۄن وگر گوشن سمھ نٔیی ھۄکھ نٔ گنھی سٔنی زننٔ گۄننے ےِ نٔ زۄل ہِش گےکھ َ 
گٔنھی ھورگن سمکھ گینہضور ولٔ گر نٔ وۆنہکھ زِ کێگزِ ۄھُے مگنس نٔ مننین گولگھن
مینھ ظلم روگ نھۆوُن  َ  وطن گژھ وگمس مھرنھ ط نوے نۃنس نێہنگٔوِنھ وگن
کٔسیرِ ہنھِس شےۃ نور گلھےن رےشی ےس نِش نٔ ننی نےرن ۄگٔنی نٔ وگٔنسِ
سٔنھی سگٔرێ گرمگن نِ گژھ نے مُورِ َ ہضرن شےۃ نِ سمھی ہگٔضر گینہضورو ُضٔ 
نھوِو</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                          20ُ49ٔ
سےھ عگلل سنھ گنھ ہضرن شےۃٔ سٔنھِس گنھس منز َ ےنھٔ کٔنی نھؤکھ نمن نٔمی 
سٔنز نرنےنھ
مَنِ َ ہضورو نھگٔوی کھێنہ ۃصٔر نٔ ژِۄِ نگرٔ سےھ عگلٔ ےس نرَوننھٔ کنِ َ ژۄۄِ 
کھیےکھ
ۃضٔر گینۄِ نھۄیکھ ۄنھس ط ےێلِ نےھگر گئےِ ۃٔضر مزگو سُھک وُنِ گٔسس َ ۃگنُک ہگل
وۆنُکھ وگر گوشن َ نمو وۆنُکھ مےرنھ زِ گٔسی نِ سمھٔی گَمِ ضےگفٔژ
سٔنی سےر َ گَنِ مینھٔ وگٔنی سےھ عگلی وگمس نلۃ َ نوے نۃنس مینھ نێہنگٔوِنھ 
مےےِ کٔشیرِ
وگٔننھ نرگنر سنن رینن ہنھ سفر طے کٔرنھ َ ہضرن شےۃ گٔسی نمن ھۄہن رُمٔ وَن 
گوشِ
نشین َنگنٔ نصر ہینھ گیےِ مێہمگنس نروننھٔ َ مکھر مور سمھُکھ مُلگقگنھ ہضرن 
شےۃس
وۆنھک سورے ہگل َ ۃضٔر گینۄِ کوُکھ ۄنھٔ منزٔ نٔ نھگوہکھ نروننھٔ کنِ سےھ 
وۆنُکھ زِ وُنێنگم گٔس نٔ مێ ۃگنن مینھ کنگہ مژھ َ ہضرن شےۃ ونھکھ ھر وگون
زِ  نمگٔےش  ۄھَنٔ  گیرگٔےش  ۄھێ َ ھۄشوے نزرٔگ رُوھی گٔکِس مٔہلی سٔنھِ گرِ 
0 
سےھ عگلی صگٔنس گو گُمگنٔ زِ مےۆن مرشھ ۄھگ گن مرکنٔ مۆرمُن َ گز مگٔےشِ نگمنھ
وۆنہھک زِ مێ ۄھِ کێنہ ہھیں ےگھ ۃنرصٔہی ۄھگکنِٔ نِ َ ہضرن شےۃ ؤنھِکھ ھر 
ووگن َ
صگہن ہھیں سٔے مرژھو َ نھَوھونھی نٔ وگٔنی گینہضرُورن ہنھِس روضٔ ی مطہرس
مینھ َ ہھیںن مُلِق نِ مرژکھ نمنٔے َ ۃگنٔۄ ہُونہُو مہفل وۄھٔکھ نێےِ نِنھے کٔنی 
َ 
سےھ 
عگلی ےس ژلی سگٔری شَکھ ط مژھ ہرے ےس نٔ مھکر مُورے کۆرکھ روزنٔ نگمنھ مسنھ 
0 
مرنھ نۄھگر گسی ہضرن شےۃس نِش وگنگن َ گکِ ھۄہِ گٔسی سےھ عگلی ھِل مۆلُول ہوی 
0َ
رمژھ ہھک زِ ھلیل کێگہ ۄھێ َ ھر وگن وۆنہھک  مگٔلِس مگوِ ہنزِ قنر مینھ فگنہ
مرنٔ مۄکھٔ  َ ہضرن شےۃن فرمووکھ طے مکگن کٔرنھ فگنہ مرن طے مکگن کۆرُکھ
نٔ وگٔنی نلۃ َ ہضرن شےۃن ھِژ مزگرِ سگھگنس گٔنھی گٔنھی رٔکھ َ ےێلِ گٔۄھ 
مُژرگویکھ نٔ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                                21ُ50ٔ
مزگر وُۄھکھ سُ زمی نٔ ژکُل نٔ نمے کُلی ہینھ مکھر مُور وونمُن 0 سےھ عگلی رُوھی
ہضرن شےۃ گلعگلمس مَنٔ 25ہن ؤری ےن زِنھٔ ط 12ی مہرم گلہرگم 860ھ ےس کێُن
سمٔھی وگٔصِل نہق ط مکھر موری ۄھِ گوسُوھٔ سگنین ھِلسن سۆکُون نۃشگن 0 </p>

<p>	ےِ ۄھُ گَھک مونمن مزر زِ ہضرن شےۃ گلعگلم نُور گلھےن نُورگنی ےس نروننھ نِ
گوس ےێنِ رےشی سلسلٔ رگٔےو ےێمِ کِنی گسلگمٔ کِ عۆرُووِ منٔ نِ مسلمگن نزرگن ہنھِ
نگمنھ لفٔظ رےشی  ۄلٔ وُن رُوھ نٔ رےشی طرےقٔ نرک لزگن نِ ژھےۆن نٔ َ ےِ 
ۄھُ
ہسن گنفگقٔے زِ ہضرن شےۃٔ سٔنھِس زمگنس منز ۄھِ سگھگن نٔیِس مےمگنس مینھ
کٔشیر ےوگن َ ےُونُے ونُن ۄھُنٔ صٔہی زِ نمےوُوری ظلمٔ ونرٔ کِنی گیے نِم ےوز زُؤ لرزٔ 
ژلنھ
نِ کێگزِ ھُنی ےگٔوی ھنھنس کھوژن ۄھَنٔ مُومنٔ سٔنز نشگٔنی َ نقول علگمِ گقنگل</p>

<p>نشگنِ مرھِ مومن نگنو گوےم
ۄو مرگ گیےھ ننسم نرلن گوسن</p>

<p>
نِہنھ نرک وطن کطرنھ سلگمٔ کِ گشگعنٔ نگمنھ ےورےُن ۄھُ گسلگٔمی رُوہس عگٔن
مُطگٔنِق سگھگنن  ہنزٔ ننلیغی زنگن گٔس فگرسی نٔ عرنی َ ےێمِ کِنی نمن سےگٔسی
نگلگھسنی ہگٔصِل سمٔز ط نہنزی نگرگٔنی نل گیےِ مٔشیھٔ نٔ ۃنگقگہ نگٔمیر کرنٔ َ 
گسلگٔمی
نگٔلیم لُوکن نگم وگننگوسن مز ۄھُ ہضرن شےۃن نۃی نگرٔ رول گَھگ کۆرمن َ ےۃہے وِ 
ۄھُ
زِ نِہنھ کلگم ۄھُ ہنٔ وگھ ؤری ےو مینھ لُوکن ہنھین ھِلن زَننٔ نقش نرسنگ َ سگھگنو
نےہنوو ۃۄھگ ےِ سُنھ مگٔغگم نۃنس نٔ ہضرن شےۃ نٔری گَمِ کِ نُورٔ لُوکن ہنھی ھِل َ </p>

<p>	شِنھٔ ملو کۆر گسلگم رسمن نٔ ریوگون مز قگٔھنٔ ہضرن شےۃن کٔرٔکھ ےژھ
شُونٔ کھ نِژھ ھٔہننَ ےۄسٔ کگٔم نٔ شگٔہی ھنھنٔ ی مژھٔ نلٔ ی نلوگرِ نٔ فوو کٔشی</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              22ُ51ٔ
سٔنی گنھے ےِ سۄے رٔژ کگٔم وگنٔ نگٔوِنھ نھھٔ مگےِ نزرگو نٔ ؤی ےو مننِ سگھٔگی
نفس کُشی نٔ نگعمل ینٔۄ نمگےنھٔ شےۃصےنھ ۄھێ ےِنٔے صفگنن ہنزٔ گٔنٔ نٔنِنھ گَسِ 
وَنھ ہگوگن َ 
ےِ گٔنٔ روز سگھگنن ہنھ نُورٔ نٔرنی ولٔ ۃِھگٔے وَنٔگگر ؤنین گٔۄھ گگش
نۃشگن َ لگ گکرۃ فی گلھےن  گنھی نٔ گیسمگٔنی گیوگز نِ روز مھری نٔ زمھری
کنن نگم وگنگن َ ےِ کنھ ۄھێ وکھٔر زِ گَسِ ۄھُ  رُوہ  مٔشروومُن نٔ ژھرھسٔے
مٔرس  کھۄرن نھمھ کٔرمٔژ َ </p>

<p> </p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>